---
layout: post
title: hnucm-1375-Matrix
date: 2019-11-06
categories: Programming
tags: C++ ACM
status: publish
type: post
published: true
author: Quebradawill
---

### 1. 题目

**问题描述**

There is a $N \times N$ matrix. Dr. L want to choose $N$ grid from the matrix and number them with different number from $1$ to $N$. At the same time, he doesn’t like the grid numbered with $i$ locate in the $i$-th row or the $i$-th column. And any two selected grids cannot be in the same row or in the same column. How many schemes can Dr. L find? Please output the answer modulus $M$.

**输入**

There are several test files and each contains one case. Two positive initegers $N$ and $M$ ($N \leq 10^{15}, M \leq 10^6$).

**输出**

The number of schemes modulus $M$.

### 2. 问题分析

发现 $N$ 个点的横纵坐标 $(X_i, Y_i)$ 各自构成了一个排列。考虑横坐标 $X$ 的排列，其中满足对于所有的 $i$ 都有 $X_i \neq i$，这等价于一个错位排列问题。错位排列的方式数有**递推**和**容斥原理**两种计算方式，这里介绍容斥原理的计算方式。

首先，全排列的数量是 $n!$，然后删去其中有 1 个在原来位置上的答案：$C(n,1) \times (n-1)!$，由于删去过程中有 2 个在原来位置上的被多删去一次，加上：$C(n,2) \times (n-2)!$，3 个在原来位置上的被多加一次，减去：$C(n,3) \times (n-3)!$，……最后得到错排的容斥原理公式：


$$
\sum_{i=0}^n (-1)^i \times C_n^i \times (n-i)!
$$


然后对于 $Y$ 也一样，$X$ 和 $Y$ 不相干，直接采用乘法原理即可。

由于 $m! \mod m = 0$，所以当 $n-i \geq m$ 时，$(n-i)! \mod m=0$。所以我们只要计算 $n-i<m$ 的那一部分就行了。

**错位排列的分析：**首先得到 $n$ 个元素的全排列，然后减去第 $i$ 个元素在第 $i$ 个位置的排列数，也就是固定第 $i$ 个元素在第 $i$ 个位置，这样的排列数是 $(n-1)!$，共有 $n$ 个元素，总的排列数是 $n \cdot (n-1)!$。但是这样会重复减去两个元素在原来位置的排列数，也就是说，在计算 $i$ 在第 $i$ 个位置的排列数的时候，这时候也包含了 $j$ 在第 $j$ 个位置的排列数，而在计算 $j$ 在第 $j$ 个位置的排列数的时候，也包含了 $i$ 在第 $i$ 个位置的排列数，减了两遍，因此应该再加上 $C(n,2) \times (n-2)!$。

### 3. 容斥原理

#### 3.1 定义

在计数时，必须注意没有重复，没有遗漏。为了使重叠部分不被重复计算，人们研究出一种新的计数方法，这种方法的**基本思想**是：先不考虑重叠的情况，把包含于某内容的所有对象的数目先计算出来，然后再把计数时重复计算的数目排斥出去，使得计算的结果既无遗漏又无重复，这种计数的方法称为**容斥原理**。

#### 3.2 定理

**定理1**


$$
\vert A \cup B \vert = \vert A \vert + \vert B \vert - \vert A \cap B \vert
$$

$$
\vert A \cup B \cup C \vert = \vert A \vert + \vert B \vert + \vert C \vert  - \vert A \cap B \vert - \vert B \cap C \vert - \vert C \cap A \vert + \vert A \cap B \cap C \vert
$$


推出：


$$
\bigcup_{i=1}^n A_i = \left \vert \sum_{i=1}^n A_i \right \vert - \left \vert \sum_{i<j} A_i \cap A_j \right \vert + \left \vert \sum_{i < j < k} A_i \cap A_j \cap A_k \right \vert - \cdots + (-1)^{n-1} \left \vert \bigcap_{i=1}^n A_i \right \vert 
$$
**定理2**

设 $I_k$ 是 $\{1,2,\cdots, n\}$ 的所有 $k$ 元素子集构成的集合，则


$$
\left \vert \bigcup_{i=1}^n A_i \right \vert = \sum_{k=1}^n (-1)^{k-1} \sum_{I\in I_k} \left \vert \bigcap_{i \in I} A_i \right \vert
$$


**定理3**

设 $S$ 为有穷集，$P_1, P_2, \cdots, P_m$ 为 $m$ 个性质。$S$ 中的任何元素或者具有性质 $P_i$，或者不具有性质 $P_i (i = 1, 2, \cdots, m)$，两者必居其一。令 $A_i$ 表示 $S$ 中具有性质 $P_i$ 的元素构成的子集，则 $S$ 中不具有性质 $P_1, P_2, \cdots, P_m$ 的元素为


$$
\left \vert \bigcap_{i=1}^m \bar{A_i} \right \vert = \vert S \vert - \bigcup_{i=1}^m A_i = \vert S \vert - \sum_{i=1}^m \vert A_i \vert + \sum_{i < j} \vert A_i \cap A_j \vert - \sum_{i < j < k} \vert A_i \cap A_j \cap A_k \vert + \cdots + (-1)^m \left \vert \bigcap_{i=1}^m A_i \right \vert
$$


**定理4**

$m$ 和 $n$ 是正整数，且 $m \geq n$，则将 $m$ 个元素的集合映射到 $n$ 个元素的集合的函数个数有


$$
n^m - C(n,1) (n-1)^m + C(n,2) (n-2)^m - \cdots + (-1)^{n-1} C(n,n-1) 1^m
$$

#### 3.3 应用

**3.3.1 错排问题**

$n$ 个元素的错排个数为


$$
D_n = n! \left( 1 - \frac{1}{1!} + \frac{1}{2!} - \frac{1}{3!} + \cdots + (-1)^n \frac{1}{n!} \right)
$$


**推论：**$D_n = n D_{n-1} + (-1)^n \quad (n \geq 1)$

**递推关系：**$D_n = (n-1)(D_{n-1} + D_{n-2}) \quad (n \geq 2)$

**3.3.2 Euler 函数 $\varphi(n)$ 的计数问题**

设 $n$ 为自然数，以 $\varphi(n)$ 表示不大于 $n$ 且与 $n$ 互质的自然数的个数， $\varphi(n)$ 称为 Euler 函数。易知 $\varphi(1)=1, \varphi(2)=1, \varphi(3)=2,\varphi(4)=2,\dots$

**定理：**设 $n(n>2)$ 为自然数，且 $p_1, p_2, \cdots, p_m$ 是 $n$ 全部质因数，则


$$
\varphi (n) = n! \prod_{i=1}^m \left ( 1 - \frac{1}{p_i} \right)
$$


**参考：**

1、[容斥原理](https://blog.csdn.net/Hachi_Lin/article/details/90522507)<br>2、[容斥原理详解](https://blog.csdn.net/sodacoco/article/details/81635420)

### 4. 代码

```C++
#include <iostream>
using namespace std;

#define maxL 1000001

long long n, m, ans;
long long f[maxL];

int main()
{
    cin >> n >> m;

    n = n % m;
    if (!n)	n = m;
    f[1] = 0;
    f[2] = 1;
    for (long long i = 3; i <= m; i++)
        f[i] = (i-1) * (f[i-1] + f[i-2]) % m;
    ans = f[n] * f[n] % m;

    cout << ans << endl;
	return 0;
}
```
